---
output:
  word_document: default
  html_document: default
nocite: |
  @Gillespie,
  @Bryan,
  @Pendersen_startup
---

# Настройка и старт R-сессии {-#startup}

Старт R-сессии --- достаточно сложный процесс, включающий в себя подгрузку переменных окружения, пользовательских скриптов конфигураций сессии, а также включение различных опций, подгрузку данных и истории предыдущей сессии и т. д.

Томас Лин Пендерсен [*нарисовал*](https://twitter.com/thomasp85/status/961553618196418560) исчерпывающую схему процесса старта R-сессии: 

<img src="./pics/r_startup.svg" width="90%"/>
<!-- ![](./pics/r_startup.svg) -->

## Переменные окружения (.Renviron) {-#startup-renviron}

Первое, что происходит при старте сессии, --- это поиск и чтение переменных окружения. В этих переменных обычно хранятся различные пути (к пакетам, к интерпретатору R, к временным файлам), настройки локали (кодировки, форматы даты, времени, валюты и прочее), информация о системе и прочее. Нередко в переменных окружения рекомендуется хранить также и различные токены авторизации: таким образом они будут использоваться в R-сессии, но не будут присутствовать в явном виде в скриптах.

Полный список переменных окружения, которые могут повлиять на R-сессию, можно увидеть в документации по пакету `base` по запросу `?'environment variables'`. Список уже используемых в сессии переменных и их значений можно увидеть с помощью команды `Sys.getenv()`, в том числе и значение конкретной переменной:


```r
# первые пять переменных окружения из списка
Sys.getenv()[1:5]
```

```
## _R_CHECK_COMPILATION_FLAGS_KNOWN_
##                         -Wformat -Werror=format-security -Wdate-time
## CLICOLOR_FORCE          1
## DBUS_SESSION_BUS_ADDRESS
##                         unix:path=/run/user/1000/bus
## DEFAULTS_PATH           /usr/share/gconf/plasma.default.path
## DERBY_HOME              /usr/lib/jvm/java-17-oracle/db
```

```r
# смотрим путь к интерпретатору R и пакетам
Sys.getenv(c("R_HOME", "R_LIBS_USER"))
```

```
##                                R_HOME                           R_LIBS_USER 
##                          "/usr/lib/R" "~/R/x86_64-pc-linux-gnu-library/4.1"
```

В том числе можно адресно вызвать значения локали с помощью `Sys.getlocale()`. В рамках сессии локаль можно изменить с функцией `Sys.setlocale()` (стоит учитывать, что названия локалей платформозависимы).


```r
# смотрим используемые в сессии параметры локали
Sys.getlocale()
```

```
## [1] "LC_CTYPE=en_US.UTF-8;LC_NUMERIC=C;LC_TIME=ru_RU.UTF-8;LC_COLLATE=en_US.UTF-8;LC_MONETARY=ru_RU.UTF-8;LC_MESSAGES=en_US.UTF-8;LC_PAPER=ru_RU.UTF-8;LC_NAME=C;LC_ADDRESS=C;LC_TELEPHONE=C;LC_MEASUREMENT=ru_RU.UTF-8;LC_IDENTIFICATION=C"
```

Поиск переменных происходит по цепочке (на примере структуры папок Linux, для Windows будут другие адреса):

-   файл, указанный в `R_ENVIRON` или `R_HOME/etc/Renviron.site`, --- переменные окружения, которые используются для всех пользователей рабочей станции;

-   файл, указанный в `R_ENVIRON_USER` или `.Renviron`, находящийся в папке проекта, --- набор переменных окружения и их возможных значений, которые используются в этом проекте (например, токены авторизации);

-   файл `/home/.Renviron`, находящийся в папке пользователя, --- набор переменных окружения и их возможных значений, которые используются во всех проектах этого пользователя.

Если файлы `.Renviron` отсутствуют и в `R_ENVIRON/R_ENVIRON_USER` ничего не указано, то используются переменные, указанные в `R_HOME/etc/Renviron.site`. При необходимости можно создать свой файл `.Renviron` (стоит учитывать, что если есть `.Renviron` проекта, то `.Renviron` пользователя будет проигнорирован, так как он ниже в иерархии процесса загрузки). Формат файла простой: пара `VARIABLE=value`, одна пара на строку. Например, `R_DEFAULT_PACKAGES='utils,grDevices,graphics,stats'`. Фактически это обычный текстовый файл со строгой структурой.

## Скрипты конфигурации .Rprofile {-#startup-rprofile}

После загрузки переменных окружения при старте R-сессии загружается файл конфигурации сессии, Rprofile.site / .Rprofile. Процесс схож с загрузкой переменных окружения: сначала поиск файла, задающего параметры сессии для всех пользователей рабочей станции в `R_PROFILE` или `R_HOME/etc/Rprofile.site`. Если файла нет, то поиск файла `.Rprofile` продолжается в `R_PROFILE_USER` и папке проекта, и только потом в домашней папке пользователя. Эти файлы действуют на все сессии проекта или на все сессии пользователя соответственно.

Чаще всего используют `.Rprofile`-скрипты, так как хорошей практикой считается максимально сужать область действия файлов конфигураций сессии. Временами можно даже найти на тематических форумах треды (в частности, на Stackoverflow), в которых пользователи делятся своими конфигурациями. В отличие от `.Renviron`, скрипты `.Rprofile` содержат код на R и могут включать в себя установку определенных опций, объявление или вызов функций. В `.Rprofile` также можно объявить функции, которые будут выполняться при старте или при завершении работы (функции `.Start()` и `.Last()` соответственно).

Вот так выглядит пример `Rprofile.site` из документации, где устанавливается репозиторий по умолчанию:


```r
local({
    r <- getOption("repos")
    r["CRAN"] <- "https://cloud.r-project.org"
    options(repos = r)
})
```

Также пример из документации для `.Rprofile`. Здесь задаётся зерно для генерации псевдослучайных чисел, опции отображения (количество колонок при выводе на печать, количество значимых знаков и нужно ли отображать маркеры значимости различий). Выражение `.First <- function() cat("\n   Welcome to R!\n\n")` задаёт печать в консоли сообщения `Welcome to R!` при загрузке сессии. Выражение `.Last <- function()  cat("\n   Goodbye!\n\n")` напечатает `Goodbye!` при завершении сессии:


```r
options(width=65, digits=5)
options(show.signif.stars=FALSE)
setHook(packageEvent("grDevices", "onLoad"),
        function(...) grDevices::ps.options(horizontal=FALSE))
set.seed(1234)
.First <- function() cat("\n   Welcome to R!\n\n")
.Last <- function()  cat("\n   Goodbye!\n\n")
```

Несмотря на очевидную полезность `.Rprofile` (да и `.Renviron` тоже), их следует осмотрительно использовать. В частности, могут возникнуть проблемы с совместным использованием скриптов: если какой-то скрипт написан с учётом того, что в `.Rprofile` объявляются пользовательские функции, то в любой другой сессии, где нет такого же файла конфигурации сессии, скрипт работать не будет. Например, нередко в `.Rprofile` пишут объявление функций типа `%nin% <- function(x, y) !(x %in% y)` или выставляют опцию `options(stringsAsFactors = FALSE)` (эта опция была актуальна для версий ниже 4.0, в которой её сделали по умолчанию).

Обычно при создании скриптов конфигурации меняют те элементы, которые не влияют напрямую на работу скрипта, но могут сделать жизнь проще. Типовые решения:

-   указывают ближайшее зеркало CRAN;

-   меняют символ начала строки в консоли (как правило, c `>` на `>>` или `#`);

-   устанавливают опции отображения (количество значимых знаков для `print()`, запрет на отображение чисел в scientific-формате и т. д.);

-   задают определённые действия при старте и завершении сессии, например, при завершении сессии задают запись `sessionInfo()` в отдельный файл;

-   в редких случаях указывают загрузку часто используемых пакетов и перегружают базовые функции, в частности, мне как-то приходилось переопределять и внедрять в `source()` элементы трассировки ошибок с помощью `traceback()`, а также настраивать цвет сообщений об ошибках.

Нередко рекомендуется все объявляемые `.Rprofile` функции сопровождать проверкой на то, каким образом будет выполняться скрипт, интерактивно в консоли или выполнением R-скрипта через `source()` или `eval()`. Например:


```r
# опция для всех процессов сессии, как интерактивных, так и неинтерактивных
options(repos = c(CRAN = "https://cran.rstudio.org"))

# только если работа идёт в интерактивном режиме
if (interactive()) {
  options(scipen = 999)
}
```

## Настройки сессии (options) {-#startup-options}

После выполнения скрипта конфигурации происходит ещё ряд скрытых от пользователя процедур: подгрузка объектов рабочего пространства из прошлой сессии, если она была (`.RData`); выполнение объявленной в файле конфигурации функции `.First()`; подгрузка базовых пакетов (функция `base::.First.sys()`), загрузка истории выполненных выражений в предыдущей сессии (`R_HISTFILE` или `.Rhistory`). Также при выполнении скрипта конфигурации сессии устанавливают опции (`options`) сессии.

Как правило, с помощью опций задают правила вычисления и отображения результатов. К наиболее наглядным примерам можно отнести опцию импорта строк как факторов, запрет на отображение чисел в scientific (экспоненциальном) формате или определённый формат десятичного разделителя. Значения по умолчанию выставляются при старте сессии после импорта переменных окружения и скриптов конфигураций при подключении базовых пакетов. При этом можно самостоятельно задать новые значения опций в файле конфигурации до старта сессии или же в скрипте сразу во время работы. Допустимо использовать и консоль, но потом можно легко забыть, что были заданы новые значения, и в дальнейшем долго удивляться результатам.

Полный список опций можно получить с помощью функции `options()`, которая отдаёт список названий опций и их значений (значениями могут быть как строковые или числовые параметры, так и объявление функций). Описание опций можно также получить в справке `help(options)`. Выведем список пакетов, которые подключаются при старте сессии, помимо `base`:


```r
options()$defaultPackages
```

```
## [1] "datasets"  "utils"     "grDevices" "graphics"  "stats"     "methods"
```

Многие пакеты в R также имеют свой список опций. При подключении пакетов эти опции становятся видны в общем списке, как правило, с названием пакета в префиксе. Вот, например, какие опции появляются при подключении пакета `data.table`:


```r
library(data.table)
options_names <- names(options())
options_names[grep('datatable', options_names)]
```

```
##  [1] "datatable.alloccol"         "datatable.allow.cartesian" 
##  [3] "datatable.auto.index"       "datatable.dfdispatchwarn"  
##  [5] "datatable.optimize"         "datatable.print.class"     
##  [7] "datatable.print.colnames"   "datatable.print.keys"      
##  [9] "datatable.print.nrows"      "datatable.print.rownames"  
## [11] "datatable.print.topn"       "datatable.print.trunc.cols"
## [13] "datatable.use.index"        "datatable.verbose"         
## [15] "datatable.warnredundantby"
```



Значение опции можно получить и с помощью функции `getOption()`. Обычно именно этот метод используется, когда надо обратиться к опциям, например, в аргументах функции:


```r
getOption('defaultPackages')
```

```
## [1] "datasets"  "utils"     "grDevices" "graphics"  "stats"     "methods"
```

Опции меняются с помощью все той же функции `options()`, где аргументом выступает название опции. Изменения в опциях действуют в рамках сессии, поэтому если в работе постоянно требуются какие-то определенные настройки, то есть смысл выносить их в скрипт конфигурации `.Rprofile`.


```r
# по умолчанию используется экспоненциальное представление чисел
getOption('scipen')
```

```
## [1] 0
```

```r
print(12345679101112)
```

```
## [1] 1.234568e+13
```

```r
# меняем scientific-формат на обычный разрядный
options(scipen = 999)
getOption('scipen')
```

```
## [1] 999
```

```r
print(12345679101112)
```

```
## [1] 12345679101112
```

## Информация об R-сессии {-#startup-sessioninfo}

Очень часто приходится сохранять информацию, на какой машине были произведены те или иные расчёты, какой набор пакетов и их версий использовался. В частности, это очень помогает при расследовании, что пошло не так при выполнении задачи. Получить информацию о сессии можно с помощью функции `sessionInfo()`. Функция возвращает объект класса `sessionInfo`. При печати объекта выводится сводная информация о сессии: версия ОС и R, используемые библиотеки для линейной алгебры, параметры локали, подключённые пакеты. Формулировка `loaded via a namespace (and not attached)` означает, что пакеты подгружены, но пользователь не имеет возможности обращаться к этих пакетам напрямую, в отличие от функций других пакетов.


```r
sessionInfo()
```

```
## R version 4.1.2 (2021-11-01)
## Platform: x86_64-pc-linux-gnu (64-bit)
## Running under: Ubuntu 20.04.3 LTS
## 
## Matrix products: default
## BLAS:   /usr/lib/x86_64-linux-gnu/blas/libblas.so.3.9.0
## LAPACK: /usr/lib/x86_64-linux-gnu/lapack/liblapack.so.3.9.0
## 
## locale:
##  [1] LC_CTYPE=en_US.UTF-8       LC_NUMERIC=C              
##  [3] LC_TIME=ru_RU.UTF-8        LC_COLLATE=en_US.UTF-8    
##  [5] LC_MONETARY=ru_RU.UTF-8    LC_MESSAGES=en_US.UTF-8   
##  [7] LC_PAPER=ru_RU.UTF-8       LC_NAME=C                 
##  [9] LC_ADDRESS=C               LC_TELEPHONE=C            
## [11] LC_MEASUREMENT=ru_RU.UTF-8 LC_IDENTIFICATION=C       
## 
## attached base packages:
## [1] stats     graphics  grDevices utils     datasets  methods   base     
## 
## other attached packages:
## [1] profvis_0.3.7     data.table_1.14.2
## 
## loaded via a namespace (and not attached):
##  [1] knitr_1.36        xml2_1.3.2        magrittr_2.0.1    downlit_0.2.1    
##  [5] R6_2.5.1          rlang_0.4.12      fastmap_1.1.0     fansi_0.5.0      
##  [9] stringr_1.4.0     tools_4.1.2       xfun_0.26         utf8_1.2.2       
## [13] jquerylib_0.1.4   htmltools_0.5.2   ellipsis_0.3.2    yaml_2.2.1       
## [17] digest_0.6.29     tibble_3.1.6      lifecycle_1.0.1   crayon_1.4.2     
## [21] bookdown_0.22.17  htmlwidgets_1.5.4 sass_0.4.0        vctrs_0.3.8      
## [25] fs_1.5.0          evaluate_0.14     rmarkdown_2.11    stringi_1.7.6    
## [29] compiler_4.1.2    bslib_0.3.1       pillar_1.6.4      jsonlite_1.7.2   
## [33] pkgconfig_2.0.3
```

Объект `sessionInfo` содержит более подробную информацию о сессии, в частности, о пакетах: название, имя автора пакета, зависимости, лицензия, версия билда, дата публикации и прочая детальная информация.


```r
# посмотрим информацию о подгруженном пакете Rcpp
si <- sessionInfo()
str(si$loadedOnly$Rcpp)
```

```
##  NULL
```
